% ============================================================================
% Sous-section 2.6.1 : Convergence et Tensions Théoriques
% ============================================================================
% Calibrage : ~500 mots
% Type : C (Rédaction originale)
% ============================================================================

\subsection{Convergence et Tensions Théoriques}
\label{subsec:convergences_tensions}

L'analyse de la littérature révèle une tension fondamentale~: les mêmes caractéristiques qui rendent les agents conversationnels pédagogiquement prometteurs constituent simultanément leurs principaux risques.

Du côté des convergences positives, la littérature établit que les agents conversationnels incarnés disposent de leviers d'engagement multiples et cohérents. Le cadre ICAP prédit que l'interactivité dialogique active les modes d'engagement les plus profonds (cf. \S\ref{subsec:ICAP}). La théorie de l'agence sociale suggère que la présence d'un agent personnifié déclenche un \og contrat de partenariat\fg{} qui augmente l'effort cognitif (cf. \S\ref{subsec:agence_sociale}). Le paradigme CASA explique pourquoi même des indices sociaux minimaux suffisent à activer nos scripts relationnels (cf. \S\ref{subsec:CASA}). La théorie de l'autodétermination identifie l'interactivité comme un vecteur de satisfaction du besoin d'autonomie (cf. \S\ref{subsec:SDT_CET}). Ces cadres convergent vers une prédiction commune~: un agent conversationnel interactif devrait favoriser l'engagement et l'intérêt des apprenants.

Du côté des tensions, l'analyse révèle que les caractéristiques mêmes qui génèrent l'engagement peuvent simultanément compromettre la qualité de l'apprentissage. La fluidité conversationnelle qui rend l'agent engageant active également l'heuristique de fluidité, conduisant l'apprenant à confondre facilité de traitement et maîtrise du contenu (cf. \S\ref{subsec:fluency_heuristic}). L'incarnation réaliste qui déclenche les mécanismes d'agence sociale peut agir comme un \og détail séduisant\fg{} qui détourne l'attention du contenu. L'autorité perçue de l'agent, qui favorise l'attention initiale, peut désactiver la vigilance épistémique nécessaire à un apprentissage critique (cf. \S\ref{subsec:autorite_vigilance}).

Cette tension suggère ce que nous proposons d'appeler l'\textit{hypothèse de l'équilibre des défauts symétriques}. Dans cette perspective, l'interactivité et l'incarnation constituent des leviers robustes pour l'engagement --- mais chaque gain sur cette dimension s'accompagne potentiellement d'un risque métacognitif. L'agent idéal ne serait pas celui qui maximise l'engagement, mais celui qui optimise le rapport entre engagement généré et risque d'illusion induit.

Cette hypothèse trouve un écho dans les recommandations de la littérature. Plutôt que de concevoir des outils \og transparents\fg{} qui s'effacent pour laisser place à la tâche~\citep{heidegger2016being}, certains auteurs suggèrent de \og scripter la rupture\fg{}~: concevoir des agents qui, loin de fournir des réponses fluides et directes, exposent délibérément leurs limites, admettent leur incertitude, ou forcent l'apprenant à valider l'information~\citep{solyst2024generative}. L'objectif n'est plus de maximiser la confiance, mais de la \textit{calibrer} en maintenant active la vigilance critique.

Ces tensions théoriques se traduisent en questions de design concrètes. Comment concevoir un agent suffisamment engageant pour maintenir l'attention, sans que cette qualité ne désactive les mécanismes de vigilance? L'incarnation visuelle amplifie-t-elle le risque métacognitif, ou la fluidité conversationnelle constitue-t-elle à elle seule le facteur déterminant? L'alignement thématique entre le personnage et le contenu peut-il servir de levier d'engagement sans les coûts attentionnels d'une incarnation réaliste? Ces questions structurent directement notre programme de recherche.
